\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[procnames]{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=3.00cm, bottom=3.00cm, left=2.80cm, right=2.80cm]{geometry}


\lstdefinelanguage{Coq}
{
	morekeywords=[1]{Lemma, Definition},
	morekeywords=[2]{Proof, Qed},
	morekeywords=[3]{by},
	morekeywords=[4]{case, have, move, apply, rewrite, elim},
	sensitive=true,
	morecomment=[s]{(*}{*)}
}

\definecolor{purple}{RGB}{150,50,255}
\definecolor{darkred}{RGB}{160,0,0}
\definecolor{blue}{RGB}{25,130,250}
\definecolor{red}{RGB}{200,0,0}
\definecolor{green}{RGB}{0,150,0}


\newcommand\setcoq{
\lstset{
 	frame=single,
 	language={Coq},
 	columns=[c]fixed,
 	basicstyle=\small\ttfamily,
 	keywordstyle=[1]{\bfseries\color{darkred}},
 	keywordstyle=[2]{\bfseries\color{purple}},
	keywordstyle=[3]{\color{red}},
	keywordstyle=[4]{\color{blue}},
	upquote=true,
	commentstyle=,
	breaklines=true,
	showstringspaces=false}
}

\newcommand\setcaml{
\lstset{
 frame=single,
 language={[Objective]caml},
 columns=[c]fixed,
 basicstyle=\small\ttfamily,
 keywordstyle=\bfseries\color{green},
 upquote=true,
 commentstyle=,
 breaklines=true,
 showstringspaces=false}
}

\newcommand\showgoal[2]{
\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		#1
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		#2
		\end{minipage}}

\title{[Titre]}
%\subtitle{Rapport de stage de licence}
\author{Julien LAMIROY}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{Introduction du problème}
		\subsection{Trouver un chemin}
			%intro
			%trouver directement un chemin = dur

			Une stratégie est de décomposer l'espace libre en régions polygonales appelées cellules. Il doit être facile de trouver un chemin reliant deux points appartenant à la même cellule, et de déterminer si deux cellules partagent une frontière franchissable. Ainsi, on construit un graphe d'adjacence de cellules, et on ramène la recherche de chemins dans le plan à la recherche d'un chemin dans un graphe.\\

			%exemples rapides algos, Voronoi, autres?

		\subsection{La décomposition verticale}
			Cette sous-section est tirée du livre \og Robot Motion Planning\fg par Jean-Claude Latombe.\\

			La décomposition est obtenue en parcourant l'espace de travail avec une droite verticale (en bleu sur le schéma). Le parcours est interrompu quand la droite rencontre un point X. Au plus deux segments verticaux sont crées, reliant X aux segments qui lui sont immédiatement supérieur et inférieur (voir schéma). Les obstacles et les segments génèrent une décomposition trapézoïdale, ou verticale, de l'espace de travail.\\
			%\includegraphics{map2.png}
			Chaque cellule de la décomposition est soit un trapèze soit un triangle. Deux cellules sont adjacentes si et seulement si elles partagent une frontière verticale. Sur l'exemple utilisé, on obtient la décomposition suivante:\\
			%\includegraphics{map4.png}
			On a ainsi le graphe d'adjacence:\\
			%\includegraphics{map5.png}\\

			Il est possible de générer le graphe d'adjacence pendant le parcours de l'espace par la droite. Ceci n'a pas été retenu dans l'implémentation de l'algorithme. La zone recouverte par mon implémentation est composée de tous les points qui ont un segment au-dessus d'eux, et un segment en dessous d'eux.\\

			%Avantages, inconvénients?

	\section{Coq}

	\section{L'Algorithme}
		\subsection{Chronologie}
			La première partie du stage a été consacrée à la formalisation de l'algorithme en OCaml. Ce travail a pris deux semaines, car l'algorithme a été revu plusieurs fois.\\

			Il n'y a que peu de choses à faire sur la première itération. Elle n'a même pas été terminée. Je l'ai commencé avant même de relire la documentation de Coq. Ceci a été une erreur conséquente, car je n'avais pas vraiment de but en tête, autre que la complétion de l'algorithme. De plus, l'algorithme n'était jamais totalement décrit formellement dans la littérature, ce qui m'a ralenti dans l'élaboration du code.\\
			Cependant, ce temps n'a pas été perdu: j'ai défriché le problème, et les autres tentatives de code ont bénéficié de ce travail.\\
			Pendant le reste de la première semaine, je me suis remis à niveau en Coq par des lectures et des exercices. Je me suis également familiarisé avec la bibliothèque mathcomp.

			La deuxième tentative a été vaine car je me suis concentré sur une astuce qui s'est avéré être un piège à ressources. Il est souvent possible de représenter les cellules par deux points: un point de départ et un point d'arrivée. Si toutes les cellules peuvent être représentées ainsi on peut construire le graphe d'adjacence des cellules à partir d'un autre graphe sur les points.\\
			Cependant, je n'avais pas réalisé que toutes les cellules ne se représentaient pas de cette manière [exemple], et qu'étudier le graphe des points n'apportait pas grand chose (et que le graphe d'adjacence ne serait pas forcément étudié dans le cadre du stage). De plus, le données d'entrées étaient différnetes, car je m'étais donné comme obstacles des polygones, décrits d'une façon qui était, en rétrospective, très limitante et compliquée (c'était des segments dotés en plus d'une direction).\\
			Cette itération a introduit les primitives $\texttt{prj}$, $\texttt{prj\_Y}$, $\texttt{up}$ et $\texttt{down}$. Elle utilisait aussi des primitives maintenant obsolètes: $\texttt{up\_S}$ et $\texttt{down\_S}$.\\
			%Décrire les primitives ici?

			La troisième tentative est celle qui a été retenue. Les obstacles sont ici des segments, et on se base sur une construction progressive des cellules, au lieu d'élaborer un graphe intermédiaire. Cette approche se démarque par un tri des segments selon leur pente. Les options qui étaient lourdement utilisées dans les itérations précédentes ont été réduites au minimum.\\
			Le code exact (et la signification des primitives) est détaillé plus tard.\\

			Une fois l'algorithme terminé, je me suis mis à la transcription en Coq et la preuve de quelques propriétés simples (par exemple, l'idempotence de la projection). Ce travail a été marqué par des difficultés avec le langage. Elles ont été souvent superficielles (par exemple, des erreurs dans la transcription du pattern matching de Caml vers celui, moins expressif, de Coq), mais ont été chronophages. Du temps a également été pris par une preuve plus complexe qu'elle n'en avait l'air (la preuve de la correction de la fonction $\texttt{purge}$).\\

			C'est aussi à ce moment que je me suis attelé à l'écriture au propre du rapport, au lieu de tenir un journal. Le reste du stage a été consacré à l'écriture du rapport, et à l'écriture de preuves. Les preuves ont porté sur les fonctions \texttt{purge} et \texttt{up}.

		\subsection{Hypothèses et pré-traitements}
			L'algorithme a été élaboré avec plusieurs hypothèses en tête:
			\begin{enumerate}
				\item Si \texttt{a} et \texttt{b} sont des extrémités de segments, alors \texttt{a.x != b.x}.
				\item Si [\texttt{a}, \texttt{b}] est un segment, \texttt{a.x < b.x} (les segments sont enregistrés avec un ordre).
				\item Deux segments distincts ne peuvent se croiser que s'ils partagent une extrémité, et ils ne se croisent qu'en ce point.\\
			\end{enumerate}

			Des pré-traitements pour que les données respectent ces hypothèses ont été considérés:
			\begin{enumerate}
				\item Si deux points partagent la même abscisse, il suffit d'en décaler un d'une petite distance, choisie à l'avance. Si cette distance est assez petite, elle n'influence pas l'existence d'un chemin ou non.
				\item Il suffit d'intervertir les deux points du segment s'ils n'obéissent pas à l'hypothèse 2.
				\item On vérifie la non-intersection de chaque paire de segments. Si les deux sont confondus sur un sous-segment non réduit à un point, ils sont fusionnés. Si leur intersection est un point, on détruit les segments et on reconstruit l'obstacle en utilisant plus de segments vérifiant l'hypothèse 3.\\
			\end{enumerate}

			Les raisons pour l'ajout de ces hypothèses sont expliquées dans le détail du code.

		\subsection{Détail du code}
			\setcaml
			\subsubsection{Types}
				\begin{lstlisting}
type point = {x: float; y: float}
type seg = {sp: point; ep: point}
type open_cell = {st: point; fl: seg; cei: seg; id: int}
type cell = int * (point list)
				\end{lstlisting}

				%\begin{minted}{ocaml}
%type point = {x: float; y: float}
%type seg = {sp: point; ep: point}
%type open_cell = {st: point; fl: seg; cei: seg; id: int}
%type cell = int * (point list)
%				\end{minted}
				Le type \texttt{point} est défini comme deux valeurs flottantes. On rappelle qu'il est admit que les points ont toutes des valeurs de \texttt{x} distinctes. En particulier, cela interdit l'existence de segments verticaux.\\

				Le type des segments est \texttt{seg}. Un segment est donc équivalent à un point de départ et un point d'arrivée. Dans cet algorithme, on admet que les points du segment sont triés par abscisse croissante.\\

				Le type des cellules ouvertes est équivalent à \texttt{type open\_cell = \{sp: point, floor: seg, ceiling: seg\}}. Le champ \texttt{id} qui contient un identifiant de la cellule, est un artefact. Il allait être utilisé pour créer le graphe d'adjacence des cellules en même temps que celles-ci étaient créés, pour éviter de repasser sur la liste.\\

				Le type des cellules fermées est équivalent à \texttt{type cell = point list}. Le premier terme du couple est un artéfact comme le champ \texttt{id} des cellules ouvertes.
				On décrit donc une cellule par la liste de ses points, donnée dans l'ordre direct.\\

			\subsubsection{Auxilliaires}
				Ces fonctions ont pour but de simplifier les fonctions plus importantes à l'algorithme. On ne rentrera pas dans les détails de leur fonctionnement.\\

				\texttt{fresh: unit -> int} génère un numéro frais pour une cellule. Il est appellé, mais les noms ne sont pas utilisés dans cette version de l'algorithme.\\

				\texttt{slope: seg -> float} prend un segment en entrée, et renvoie sa pente en sortie. Celle-ci existe toujour car, sous nos hypothèses, il n'y a pas de segments verticaux. Comme on utilise la pente, les segments verticaux sont proscrits, ce qui est un sous cas de l'hypothèse 1.\\

				\texttt{purge: 'a list -> 'a list} est difficile à décrire formellement. Elle prend en entrée une liste, et retire les doublons "à la suite". Son code est:
				\begin{lstlisting}
let rec purge = function
  |[] -> []
  |a::(b::t) when a = b -> purge (a::t)
  |h::t -> h::(purge t)
				\end{lstlisting}
				Son but est de nettoyer les listes qui représente les cellules. Cette fonction est plus complexe qu'elle n'en a l'air à cause de son double cas d'arrêt. Ceci a rendu les preuves en Coq sur elle difficiles.\\

				\texttt{check: seg -> point -> bool} vérifie si un point se trouve en abscisse entre les deux points d'un segment. Son utilisation permet de ne pas s'encombrer par des types options dans la fonction \texttt{prj} vue plus loin. Cette fonction est une des raisons pour laquelle l'hypothèse 2 a été instaurée.

			\subsubsection{Primitives}
				Ces fonctions sont plus complexes que les auxilliaires, et sont utilisées plus fréquemment dans l'algorithme proprement dit. Elles ont également, selon moi, un poids plus important dans son élaboration.\\

				\texttt{prjY: seg -> point -> point}.\\
				\texttt{prj: seg -> point -> point}.\\
				Ces deux primitives sont liées et sont définies par:
				\begin{lstlisting}
let prjY s p = (slope s)*.(p.x -. s.sp.x) +. s.sp.y
let prj s p = {x = p.x ; y = prjY s p}
				\end{lstlisting}
				\texttt{prj s p} renvoie la projection "verticale" du point \texttt{p} sur la droite qui porte \texttt{s}. Comme on a fait l'hypothèse que tout les points ont des abscisses distinctes, il n'existe aucun segment vertical. Ainsi, \texttt{prj s p} est toujours définie. \texttt{prjY s p} est simplement l'ordonnée de ce point.\\

				\texttt{up: seg list -> point -> seg option}\\
				\texttt{down: seg list -> point -> seg option}.\\
				\texttt{up sL p} renvoie, s'il existe, le premier segment de \texttt{sL} au dessus de \texttt{p}. S'il n'existe pas la fonction renvoie \texttt{None}.\\
				\texttt{down} fait de même, mais le renvoie sous réserve d'existence le premier segment en bas.\\
				\begin{lstlisting}
let rec up p = function
  |[] -> None
  |s::t when not (check s p) -> up p t
  |s::t when prjY s p <= p.y -> up p t
  |s::t -> let c = up p t in (
	match c with
	|Some sc when (prjY sc p) < (prjY s p) -> c
	|_ -> Some s)

let rec down p = function
  |[] -> None
  |s::t when not (check s p) -> up p t
  |s::t when prjY s p >= p.y -> up p t
  |s::t -> let c = up p t in (
	match c with
	|Some sc when (prjY sc p) > (prjY s p) -> c
	|_ -> Some s)
				\end{lstlisting}
				La fonction cherche récursivemnt le segment qui maximise (ou minimise) \texttt{prjY} dans une sous liste de \texttt{sL}. Si l'extremum n'existe pas, la fonction renvoie \texttt{None}.\\
				L'hypothèse 1 assure que \texttt{up} ou \texttt{down} ne renvoie pas de résultats aberrants: si deux segments avaient la même abscisse, un segment partant du deuxième segment pourrait être renvoyé comme \texttt{up} ou \texttt{down}.\\

			\subsubsection{Transformation des données}
				Cette section du programme a pour fonction de transformées l'entrée dans une forme plus pratique pour l'algorithme de décomposition.\\

				La fonction principale est
				\begin{lstlisting}
let get_points sL =
  List.fold_left (fun l s -> inser_seg s l) [] (List.sort slope_compare sL)
				\end{lstlisting}
				La fonction \texttt{inser\_seg} est détaillée en dessous, \texttt{slope\_compare} est une fonction auxilliare qui permet de comparer les segments selon leur pente.

				%TODO: Version révisée de inser

			\subsubsection{Décomposition}
				Cette section de l'algorithme effectue la décomposition à proprement parler.\\

				La fonction \texttt{sep\_concerned: point -> seg option -> open\_cell list} prend en entrée un point, son \texttt{down} et une liste de cellules.\\
				Elle sépare cette liste en deux, avec d'un côté les cellules qui seront fermées par ce point, et de l'autre le reste.\\
				Son code est:
				\begin{lstlisting}
let rec sep_concerned p d = function
  |[] -> [], []
  |c::t when (same c.fl d)||(c.fl.ep = p)||(c.cei.ep = p)
	-> let lA, lB = sep_concerned p d t in
	lA, c::lB
  |c::t -> let lA, lB = sep_concerned p d t in
	c::lA, lB
				\end{lstlisting}
				Sa structure est classique et n'a pas a être étudiée en plus de détails. \texttt{down} est passé en argument pour éviter à le recalculer.\\

				La fonction \texttt{open\_new: point -> seg -> seg -> open\_cell} crée une nouvelle cellule, remplissant les champs dans l'ordre. Le champ \texttt{id} est rempli automatiquement.\\

				La fonction \texttt{open\_newL: point -> open\_cell list} prend en entrée un point et une liste de segments. Pour chaque couple de segments consécutifs \texttt{s s'} on crée une nouvelle cellule avec \texttt{open\_new p s s'}.\\
				Elle est codée par:
				\begin{lstlisting}
let rec open_newL p = function
  |[] -> []
  |[x] -> []
  |a::(b::t) -> (open_new p a b)::(open_newL p (b::t))
				\end{lstlisting}

				\texttt{close\_cell: point -> open\_cell -> cell} "ferme" une cellule en un point avec la formule suivante:
				\begin{lstlisting}
let close_cell p c =
  purge [c.st; prj c.fl c.st; prj c.fl p;
  	p; prj c.cei p; prj c.cei c.st; c.st], c.id
				\end{lstlisting}
				%Schéma?

				%segs_aux

				La fonction qui organise la décomposition à proprment parler est \texttt{step}. Elle est simplement une composition des fonctions précédentes:
				\begin{lstlisting}
let step sL cL pc =
  let p, l_segL, r_segL = pc in
  let u = up p sL and d = down p sL in
  let rem_cell, cells = sep_concerned p d cL and
  new_cells = open_newL p (segs_aux u d r_segL) in
  rem_cell@new_cells, List.map (close_cell p) cells
				\end{lstlisting}
				La fonction constitue à séparer le point et sa liste de segments sortants, calculer son \texttt{up} et son \texttt{down}. On sépare ensuite les cellules, on ferme celles qui doivent l'être, et on ouvre les cellulles nécessaires.\\
				On aurai pu également faire la construction du graphe d'adjacence des cellules ici, mais ceci n'a pas été programmé à cause de contraintes temporelles.\\
				Si deux segments se croisent, mais pas en un point enregistré par l'algorithme (donc ne respectent pas l'hypothèse 3), les cellules ouvertes et fermées peuvent êtres incorrectes.

				\texttt{decomp} est simplement une fonction qui applique \texttt{step} à tous les points.

	\section{Preuves informatiques}
		\setcoq

		\subsection{Détail d'un lemme}
		On va détailler la preuve de \texttt{Purge\_P\_inside2}. Elle repose sur quelques autres preuves, mais elle permet d'avoir une vue d'ensemble des stratégies utilisées lors du stage. La preuve sera écrite ligne par ligne, ainsi que les buts à chaque étape. Les hypothèses marquée d'une astérisque ne seront pas recopiées après leur première apparition.\\

		\lstinline!Proof.! \hspace{.05\linewidth} \begin{minipage}[c]{.75\linewidth} \begin{lstlisting}
*R : numDomainType
*l, l', l'' : seq (point R)
______________________________________(1/1)
purge_P l = l' ++ l'' ->
exists l1 l2 : seq (point R),
l = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
		\end{lstlisting} \end{minipage}\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
elim: l l' l'' =>
  [| a [|b tl] IH] l' l''.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
___________________________________(1/3)
purge_P [::] = l' ++ l'' ->
exists l1 l2 : seq (point R),
[::] = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
___________________________________(2/3)
purge_P [:: a] = l' ++ l'' ->
exists l1 l2 : seq (point R),
[:: a] = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
___________________________________(3/3)
purge_P [:: a, b & tl] = l' ++ l'' ->
exists l1 l2 : seq (point R),
[::a, b & tl] = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}

		On a initialisé la récurrence ici. Elle se fait sur \texttt{l}, et on souhaite prouver la propriété pour tout \texttt{l'} et \texttt{l''}. La partie entre crochets nomme les variables utilisées: \texttt{a} pour quand \texttt{l} est de la forme \texttt{\_::\_}, et \texttt{b} et \texttt{tl} quand \texttt{l} est de la forme \texttt{a::\_::\_}. On baptise aussi l'hypothèse de récurrence \texttt{IH}.\\
		L'exécution de cette ligne divise le but en trois: deux cas de base et un cas général.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
move=> Hnil.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
Hnil : purge_P [::] = l' ++ l''
___________________________________(1/3)
exists l1 l2 : seq (point R),
  [::] = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
___________________________________(2/3)
...
___________________________________(3/3)
...
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		La première formule de l'implication a été élevée au rang d'hypothèse, et nommée \texttt{Hnil}. Le but de cette manipulation est de protéger l'hypothèse des opérations faites par la suite. Le but reste inchangé.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
have nihil:
  l' = nil /\ l'' = nil.
by apply ex_nihilo.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
nihil : l' = [::] /\ l'' = [::]
___________________________________(1/3)
...
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		On prouve ici que \texttt{l'} et \texttt{l''} sont des listes vides, et on nome cette propriété \texttt{nihil}. \texttt{have} annonce la propriété, et crée un nouveau but. Elle est prouvée par l'application du lemme \texttt{ex\_nihilo}, prouvé précédemment.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
exists nil.
exists nil.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
___________________________________(1/3)
[::] = [::] ++ [::] /\ l'' = purge_P [::]
...
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		On a donné des valeurs à \texttt{l1} et \texttt{l2} et doit maintenant prouver qu'elles conviennent. La preuve de l'existence en Coq se fait en exhibant un example.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
by case nihil.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
a: point R
IH: (*Inutile dans cette partie de la preuve*)
l', l'' : seq (point R)
___________________________________(1/2)
(*Ancien but 2*)
___________________________________(2/2)
(*Ancien but 3*)
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		Cette ligne prouve le cas de base \texttt{l = [::]}. L'instruction \texttt{case} a transformé \texttt{nihil} en deux implications et les a placé dans le but, rendant le reste de la preuve triviale. On est maintenant dans le cas \texttt{l = [::a]}.\\
		Il est à noter que \texttt{IH} et \texttt{a} ont été introduits automatiquement. Ici, \texttt{IH} est l'ancien but 1, prouvé précedemment.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
rewrite /=.
move=> it.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
it : [:: a] = l' ++ l''
___________________________________(1/2)
exists l1 l2 : seq (point R),
  [:: a] = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		Le \texttt{rewrite /=} effectue des simplifications triviales, ici \texttt{purge\_P [:: a]} est simplifié en \texttt{[:: a]}. Le \texttt{move} a encore pour but de protéger l'hypothèse.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
have sg:
(l' = nil /\ l'' = [:: a])
\/
(l' = [:: a] /\ l'' = nil).
by apply singleton.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
sg : ...
___________________________________(1/2)
...
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		Idem qu'avec \texttt{nihil}. Le lemme \texttt{singleton} a aussi été prouvé précédemment.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
case sg=> [sg1 | sg2].
exists nil.
exists [:: a]
by case: sg1.
exists [:: a].
exists nil.
by case: sg2.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
a, b : point R
tl : seq (point R)
IH : forall l' l'' : seq (point R)
   purge_P(b :: tl) = l' ++ l'' ->
   exists l1 l2 : seq (point R),
   b :: tl = l1 ++ l2 /\ l'' = purge_P l2
l', l'' : seq (point R)
___________________________________(1/1)
purge_P [:: a, b & tl] = l' ++ l'' ->
exists l1 l2 : seq (point R),
  [:: a, b & tl] = l1 ++ l2 /\
  l'' = purge_P l2
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		On a achevé la preuve du deuxième cas de base comme le premier, cette fois avec \texttt{sg}. Une différence mineure est que la forme de \texttt{sg} impose deux branches, que l'on a nommé \texttt{sg1} et \texttt{sg2}.\\
		On est maintenant dans l'hérédité de la récurrence. Le \texttt{IH} du cas précédent a été remplacé par le \texttt{IH} adapté.\\
		Par souci de clareté, on écrira la conclusion du but (\texttt{exists l1 l2: ...}) \texttt{P}

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
case l' => [| p tl'].
rewrite cat0s.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
___________________________________(1/2)
purge_P [:: a, b, & tl] = l'' -> P
___________________________________(2/2)
purge_P [:: a, b, & tl] = (p::tl') ++ l''
-> P
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		On effectue une étude de cas sur \texttt{l'}. Un but s'est ouvert pour \texttt{l' = [::]} et un autre pour \texttt{l' = p::tl'}. Le \texttt{rewrite cat0s} simplifie \texttt{[::] ++ l''} en \texttt{l''}.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
exists nil.
by exists [::a, b & tl].
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
p : point R
tl' : seq (point R)
___________________________________(1/1)
(*Ancien but 2*)
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		On résoud le cas 1 trivialement.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
write purge_P_step.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
___________________________________(1/1)
(if a == b
 then purge_P (b::tl)
 else a :: purge_P (b :: tl)) =
 (p :: tl') ++ l'' -> P
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\texttt{purge\_P\_step} est un lemme écrit précédemment qui décrit la forme de \texttt{purge\_P [::a, b \& tl]}. On va faire une étude de cas selon si \texttt{a == b} ou non.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
have [/eqP -> | anb] := boolP (a == b).
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
___________________________________(1/2)
purge_P (b :: tl) = (p :: tl') ++ l'' ->
exists l1 l2 : seq (point R),
  [:: b, b & tl] = l1 ++ l2 /\
  l'' = purge_P l2
___________________________________(2/2)
a::purge_P(b::tl) = (p::tl') ++ l'' -> P
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		Encore une étude de cas, mais cette fois en utilisant \texttt{have}, ce qui nous permet de casser le \texttt{if} en deux. \texttt{/eqP ->} remplace tous les \texttt{a} en \texttt{b} dans la branche où \texttt{a == b}. On a nommé le fait que \texttt{a != b} dans la deuxième branche \texttt{anb}.\\
		On nomme la variante de \texttt{P} dans le premier but \texttt{Pb}.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
move=> it.
case: (IH (p::tl') l'')
  => [| x [y]].
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
...
it: purge_P (b :: tl) = (p :: tl') ++ l''
___________________________________(1/3)
purge_P (b :: tl) = (p :: tl')
___________________________________(2/3)
b :: tl = x ++ y /\ l'' = purge_P y -> Pb
___________________________________(3/3)
a::purge_P(b::tl) = (p::tl') ++ l'' -> P
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		On protège l'information qu'on a sur \texttt{purge\_P (b :: tl)} et on essaie d'appliquer \texttt{IH} à \texttt{p::tl'} et \texttt{l''}. Un but qui nous demande de montrer que les hypothèses sont bien vérifiées, pour pouvoir accéder au deuxième ou \texttt{IH} a été appliquée.\\

		\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
		\begin{lstlisting}
move=> Hxy.
exists (b::x).
exists y.
case Hxy.
move=> Hx Hy.
by rewrite Hx Hy.
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		\ \textrightarrow \ \
		\begin{minipage}[c]{0.55\linewidth}
		\begin{lstlisting}
(*Disparition de it*) ...
anb : a != b
___________________________________(1/1)
a:: purge_P(b::tl) = (p::tl') ++ l'' -> P
		\end{lstlisting}
		\end{minipage}
		Résolution triviale du but. Cette partie est un peu verbeuse à cause des besoins de Coq.\\
		Comme on a changé de cas, les hypothèses endémiques au cas précédent ont disparues, comme \texttt{it}. On note l'apparition de \texttt{anb}.\\

		Rien de spécial n'est introduit dans le reste de la preuve. On peut noter une manipulation probalement sous optimale utilisée pour prouver que \texttt{a = p} et \texttt{purge\_P (b :: tl) = tl' ++ l''}, via les fonctions \texttt{head} et \texttt{behead}.\\

		\begin{lstlisting}
rewrite cat_cons.
move=> it.
have hsame: head a (a::purge_P(b::tl)) = head a (p::tl' ++ l'').
by rewrite it.
move: hsame.
rewrite /head.
move=> aep.
move: it.
rewrite aep.
move=> it.
have same_behead: behead(p::purge_P(b::tl)) = behead (p::tl' ++ l'').
by rewrite it.
move: same_behead.
rewrite /behead.
move=> it2.
case: (IH tl' l'') => [|x [y]].
by [].
move=> Hxy.
case Hxy.
move=> Hx Hy.
exists (p::x).
exists y.
by rewrite Px Py.
Qed.
		\end{lstlisting}

		\subsection{Liste des lemmes prouvés}
			\begin{lstlisting}
                             (*Preuves sur purge_P*)

Lemma purge_P_step (a b : point R) tl:
  purge_P (a :: b :: tl) =
  if a == b then purge_P (b :: tl) else a :: purge_P (b :: tl).
(*Preuve fournie par mon maitre de stage, mais triviale*)

Lemma purge_P1 (l: seq (point R)) x : x \in purge_P l <-> x \in l.
(*Preuve fournie par mon maitre de stage, non triviale*)

(*Les preuves restantes sont toutes personnelles*)
Lemma purge_P_head (l : seq (point R)) x : exists l', purge_P (x::l) = x::l'.
Lemma purge_P_inside (l l' : seq (point R)) : exists l2, purge_P (l ++ l') = l2 ++ purge_P l'.
Lemma ex_nihilo (l' l'': sedq (point R)): nil = l' ++ l'' -> l' = nil /\ l'' = nil.
Lemma singleton (a: point R) (l' l'': seq (point R)): [::a] = l' + l'' -> (l' = nil /\ l'' = [::a]) \/ (l' = [::a] \/ nil).

                               (*Preuves sur up*)
Lemma step_up (s: seg) (l: seq seg) (p: point) : up p (s::l) = Some s \/ (up p (s::l) = up p l).

Definition big_in := fun (os: option seg) (l: seq seg) =>
  match os with
  |Some s => s \in l
  |None => true
  end.
(*big_in est une fonction qui etend la relation \in aux options*)

Lemma big_in_sub (l: seq seg) (s: seg) (op: option seg) : big_in op l -> big_in op (s::l).
Lemma up_in (l: seq seg) (p: point): big_in (up p l) l.

Definition large_check := fun (os: option seg) (p: point) =>
  match os with
  |Some s => check s p
  |None => true
  end.
(*Etend la fonction check aux options*)

Lemma up_check (l: seq seg) (p: point): large_check (up p l) p.
			\end{lstlisting}
	%\section{Preuves manuscrites}

	\section{Conclusion et perspectives}
		Le problème n'a pas été résolu lors du stage. Les propriétés plus subtiles de la décomposition n'ont même pas été abordées. Cependant, l'implémentation de l'algorithme semble solide, et les propriétés des deux primitives importantes ont été largement explorées. Une suite à ce travail serait simplement de continuer les preuves. Il serait possible de retravailler l'algorithme pour que \texttt{up} ne renvoie pas une option. Les options ont tendance à complexifier les preuves en rajoutant des cas à traiter, et en empêchant de travailler directement sur l'image de la fonction \texttt{up}.\\
		Une fois ce travail effectué, il faudrait détailler les pré-traitements utilisés pour que la carte obéisse aux hypothèses choisies. Leur correction devra elle aussi être prouvée.
\end{document}